
\newpage
\addcontentsline{toc}{vved}{Литература}
\hyphenpenalty=10000
\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{Gurtov}
	Гуртов,~В.\,А. Твердотельная электроника: учеб. пособие / В.\,А.~Гуртов. ---~2-е~изд., доп. ---~М.:~Техносфера, 2005. ---~408~с.
	
	\bibitem{Stepanenko}
	Степаненко,~И.\,П. Основы микроэлектроники: учеб. пособие для
	вузов / И.\,П.~Степаненко. ---~2-е~изд., перераб. и~доп. ---~М.:~Лаборатория
	базовых знаний, 2001. ---~488~с.
	
	\bibitem{Dragunov}
	Драгунов,~В.\,П. Основы наноэлектроники: учеб. пособие / В.\,П.~Драгунов, 
	И.\,Г.~Неизвестный, В.\,А.~Гридчин. ---~Новосибирск: Изд-во НГТУ,
	2000. ---~332~с.
	
	\bibitem{Pasynkov}
	Пасынков,~В.\,В. Полупроводниковые приборы: учеб. для вузов /
	В.\,В.~Пасынков, Л.\,К.~Чиркин. ---~6-е~изд., стер. ---~СПб.:~Лань, 2002. ---~480~с.
	
	\bibitem{Rossado}
	Россадо,~Л. Физическая электроника и микроэлектроника / 
	Л.~Россадо. ---~М.:~Высш.~шк., 1991. ---~352~с.
	
	\bibitem{Efimov}
	Ефимов,~И.\,Е. Микроэлектроника. Физические и технологические основы, надёжность: учеб. пособие для приборостроит. спец. вузов /
	И.\,Е.~Ефимов. ---~2-е~изд., перераб. и~доп. ---~М.:~Высш.~шк., 1986. ---~464~с.
	
	\bibitem{Zi}
	Зи,~С. Физика полупроводниковых приборов / С.~Зи. ---~2-е~изд.,
	перераб. и~доп. ---~М.:~Мир, 1984. ---~Т.~1. ---~456~с.; Т.~2. ---~456~с.
	
	\bibitem{Till}
	Тилл,~У. Интегральные схемы: материалы, приборы, изготовление /
	У.~Тилл, Д.~Лаксон. ---~М.:~Мир, 1985. ---~504~с.
	
	\bibitem{Chernyak}
	Черняк,~Л. Закон масштабирования Деннарда // Открытые системы. СУБД. ---~2012. 
	---~№.~2. ---~С.~61-61.
	
\end{thebibliography}
