\newpage
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{vved}{Заключение}

Сейчас меняется сама форма компьютерных вычислений. Архитекторам вскоре не нужно будет думать о том, что ещё предпринять, чтобы успеть за законом~Мура. Сейчас постепенно внедряются новые идеи, которые позволят достичь высот, недоступных обычным компьютерным системам с традиционной архитектурой. Возможно, в скором будущем скорость вычислений будет иметь не такое и большое значение, улучшить производительность систем можно будет иначе.

\paragraph{Самообучающиеся системы.}
Сейчас многие нейросети зависят от GPU. Для них создаются системы со специализированной архитектурой. Например, корпорация Google разработала собственные чипы, которые получили название TensorFlow Units (TPUs). Они позволяют сохранять вычислительные мощности за счёт эффективности производимых вычислений. Корпорация Google использует эти чипы в своих дата-центрах, на их основе работают многие облачные сервисы компании. В результате эффективность работы систем выше, а потребление энергии --- ниже.

\paragraph{Специализированные чипы.}
В обычных мобильных устройствах сейчас работают ARM-процессоры, которые являются специализированными. Эти процессоры обрабатывают информацию, поступающую с камер, оптимизируют обработку речи, в режиме реального времени работают с распознаванием лиц. Специализация во всем --- вот, что ожидает электронику.

\paragraph{Специализированная архитектура.}
Да, свет клином не сошёлся на архитектуре фон Неймана, сейчас разрабатываются системы с разной архитектурой, предназначенной для выполнения разных задач. Эта тенденция не только сохраняется, но даже ускоряется.

\paragraph{Безопасность компьютерных систем.}
Киберпреступники становятся все более умелыми, при взломе некоторых систем сейчас можно получить миллионы, десятки миллионов долларов. Но в большинстве случаев взломать систему можно из-за программных или аппаратных ошибок. Подавляющее количество приёмов, используемых взломщиками, работают на системах с архитектурой фон Неймана, но они не будут работать с другими системами.

\paragraph{Квантовые системы.}
Так называемые квантовые компьютеры --- экспериментальная технология, которая, кроме всего прочего, является ещё и очень дорогой. Здесь используются криогенные элементы, плюс много всего другого, чего нет в обычных системах. Квантовые компьютеры абсолютно не похожи на привычные нам ЭВМ, и закон Мура к ним никак не применим. Тем не менее, с их помощью, как считают специалисты, можно радикально повысить производительность некоторых типов вычислений. Возможно, именно закон~Мура привёл к тому, что учёные и инженеры начали искать новые способы повышения эффективности вычислений, и нашли их.

Скорее всего уже через 5-10~лет мы увидим абсолютно новые системы вычислений, речь сейчас о полупроводниковой технике. Эти системы будут опережать наши самые смелые планы и развиваться очень быстрыми темпами. Скорее всего, специалисты, стремясь обойти закон~Мура, создадут новые технологии разработки чипов, которые, если бы о них нам рассказали сейчас, показались бы нам магией. Что сказали бы люди, жившие 50~лет назад, если бы им дали современный смартфон? Мало кто понял бы, как все работает. Так и в нашем случае.
